鄧炳強is coming to town - 曾志豪

鄧炳強is coming to town - 曾志豪

《黑色聖誕Medley 2019》（連登音樂台[demo]）YouTube截圖(互聯網)

聖誕歌諷刺medley，先有一首調寄Joy to the World的「香港警察，仆街衰格，亞洲最佳垃圾」，再來一首首聖誕改編歌，全部歌詞都緊扣黑警主題，還有調寄Jingle Bells的「探伯母掃個爛墓，樹葉執得好威武」，怒轟何妖禍港。最愛改編Hark! The Herald Angels Sing的一句「即call消防會直達/即call差人會落閘」，把在抗爭運動中立場截然不同的消防和警察，一語道破差異。

當聽到Santa Claus is coming to town變成「又到聖誕掟個TG你嘆，鄧炳強is coming to town」，忽然大悟：這不是遙遙和應三十年前黃霑前輩創作的聖誕medley專輯？三十年前，六四屠殺後的那個聖誕節，黃霑聯同詞壇鬼才，包括林振強林夕，創作了和六四有關的聖誕改編專輯，最為人熟悉便是「鄧小平is coming to town」。

三十年前，香港人在惶恐悲傷的心情，過了一個黑色聖誕節，黃霑的二次創作，忠實紀錄了三十年前香港社會，如何受六四的影響。想不到三十年後，又是一個不平安的平安夜，又有一批的創作人，改編聖誕歌，反映香港人的悲憤不平。

三十年前的《鄧小平is coming to town》，反映了香港人對未來不穩前途未卜的惶恐心情。「喂又到聖誕，又到聖誕，下個聖誕有無今年咁嘆，鄧小平is coming to town」，這個歌詞其實可以照搬到今時今日，誰也不知道以後香港的聖誕節還會如何？而「鄧小平」是一個代號，是一種對香港的威脅，不過當日大家怕的是共產黨coming to town，今天或許最怕的不是遙遠共黨而是近在眼前的鄧炳強。但黃霑有一句歌詞完全是神預測，「阿鉅子誠都怕且就yang」，三十年後，誠哥不止是「就yang」而是早已yang。誠哥才是三十年來，香港人前途命運的寒暑表。

三十年前，黃霑的改編歌是能夠在電視台公開播放，今天網民的黑色聖誕medley，有這種空間嗎？

更唏噓的是，三十年前歌曲「但我說俾個passport我」，三十年後，香港人還是要一個passport。香港人的命運始終徘徊在「出走」和「逗留」的選擇，而威脅還是來自同一個。

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

X’MAS EVE 願平安歸香港🇭🇰
日期 : 12月24日 (二)
時間：19:00 - 22:00
地點：
元朗yoho
沙田 新城市
尖沙咀 海港城
旺角 朗豪坊
銅鑼灣 時代廣場
Link : @xmasevehkchannel

推
[我終於搵到FC撚嘅歸屬地] 已經整好左個搜尋器，而家要大家俾意見想要有咩類別